\documentclass{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=0.8in]{geometry}
\usepackage[edges]{forest}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}

\begin{document}

\title{Algorytmy i struktury danych}
\author{}
\date{}
\maketitle

\section*{Lista zadań 5}

\subsection*{Zadanie 1}
Jakie informacje przechowujemy w węźle drzewa czerwono-czarnego?
Zadeklaruj strukturę \verb+RBTnode+ tak, by dziedziczyła z \verb+BSTnode+. Podaj definicję drzewa czerwono czarnego.
\begin{lstlisting}
    struct NodeBST
    {
        int32_t value;
        NodeBST* left;
        NodeBST* right;  
    };

    struct NodeRBT : public NodeBST
    {
        bool isBlack;
    };
\end{lstlisting}
Drzewo czerwono-czarne musi przestrzegać następujące wymagania:
\begin{enumerate}
    \item Każdy węzeł jest albo czerwony albo czarny.
    \item Korzeń jest czarny.
    \item Każdy liść (również nullptr) jest czarny.
    \item Czerwony węzeł ma czarne dzieci.
    \item Każda ścieżka od korzenia do liścia ma tę samą liczbę czarnych węzłów.
\end{enumerate}

\subsection*{Zadanie 2}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Jaka może być minimalna, a jaka maksymalna ilość kluczy w drzewie czerwono-czarnym
          o ustalonej czarnej wysokości równej $h_B$?
          \begin{gather*}
              \text{min} = 2^{h_B} - 1 \\
              \text{max} = 2^{h_B + 1} - 1
          \end{gather*}
    \item Znajdź maksymalną i minimalną wartość stosunku ilości węzłów czerwonych do
          czarnych w drzewie czerwono-czarnym.
\end{enumerate}

\subsection*{Zadanie 3}
Uzasadnij posługując się rysunkiem i opisem, że operacje wykonywane w trakcie wstawiania
do drzewa czerwono-czarnego (rotacja i przekolorowanie) nie zmieniają ilości
czarnych węzłów, na żadnej ścieżce od korzenia do liścia.

\subsection*{Zadanie 4}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Narysuj poprawne drzewo czerwono-czarne w którym na lewo od korzenia jest $1$
          węzeł a na prawo $7$ węzłów.
    \item Czy istnieje poprawne drzewo czerwono-czarne, w którym na lewo od korzenia będzie
          $100$ razy mniej węzłów niż na prawo od korzenia?
\end{enumerate}

\subsection*{Zadanie 5}
W poniższym drzewie czerwono-czarnym:
\begin{center}
    \begin{forest}
        for tree={circle, minimum size=3ex, inner sep=1pt, s sep=7mm, anchor=south, fill=black, text=white},
        [5[3, fill=red[1][4]][11[9, fill=red][, no edge, fill=none]]]
    \end{forest}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=-]
    \item wstaw do niego \verb+10+.
    \item usuń z wyjściowego drzewa \verb+1+.
\end{enumerate}

\subsection*{Zadanie 6}
(3 pkt.) Do pustego drzewa czerwono-czarnego wstaw kolejno $20$ przypadkowych kluczy.
Następnie usuń je w tej samej kolejności w jakiej wstawiałeś. Przypadkowymi kluczami
są kolejne litery Twojego nazwiska, imienia i adresu. Zadanie wykonujemy na kartce
(lub w pliku) i oddajemy prowadzącemu. Zadanie jest obowiązkowe.

\subsection*{Zadanie 7}
Analizując kod programu \verb+RBT.h+ udowodnij, że w trakcie wstawiania do drzewa czerwono-czarnego
wykonają się co najwyżej dwie rotacje. Czy tak samo jest w przypadku usuwania?

\subsection*{Zadanie 8}
Uzasadnij, że rozmiar stosu $(n = 100)$ przyjęty w procedurach \verb+insert+ i \verb+remove+ w pliku
\verb+RBnpnr.h+ nigdy nie okaże się za mały.

\end{document}