\documentclass{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=1.5in]{geometry}
\usepackage[edges]{forest}
\usepackage{listings}

\begin{document}

\title{Algorytmy i struktury danych}
\author{}
\date{}
\maketitle

\section*{Lista zadań 2}

\subsection*{Zadanie 1}
Ile trzeba porównań, by znaleźć element $x$ w nieuporządkowanej tablicy \verb|t| o rozmiarze
$n$. Oblicz wartość średnią i wariancję zakładając, że element $x$ może znajdować się z
jednakowym prawdopodobieństwem, pod dowolnym indeksem tablicy.
\begin{gather*}
    E(X) = \sum_{i=1}^{n} x_ip_i = \sum_{i=1}^{n} i \cdot \frac{1}{n} = \frac{\left(\frac{1}{n}+\frac{n}{n}\right)n}{2} = \frac{n+1}{2} \\
    Var(X) = E(X^2) - E(X)^2 = \sum_{i=1}^{n} i^2 \frac{1}{n} - \left(\frac{n+1}{2}\right)^2 =    \frac{2n^2+3n+1}{6} - \frac{n^2+2n+1}{4} \\
    = \frac{4n^2+6n+2}{12} - \frac{3n^2+6n+3}{12} = \frac{n^2-1}{12}
\end{gather*}

\subsection*{Zadanie 2}
Bisekcja. Ile trzeba porównań, by znaleźć element $x$ w posortowanej tablicy \verb|t| o rozmiarze
$n$. Podaj minimalną wartość gwarantującą sukces i strategię, jak to zrobić. Postaraj się
podać wzór ogólny, który pozwoli wyliczyć dokładną wartość dla dowolnego $n$. Sprawdź go dla $n = 1, \dots, 20$.
\begin{enumerate}
    \item Oblicz środek przedziału.
    \item Jeżeli wartość w środku przedziału jest większa od $x$, to środek staje się lewym końcem przedziału.
    \item W przeciwnym wypadku środek staje się prawym końcem przedziału.
\end{enumerate}
\begin{gather*}
    n=1 \implies  1 \\
    n=2 \implies  2 \\
    n=4 \implies  3 \\
    n=8 \implies  4 \\
    n=16 \implies 5 \\
    n=20 \implies 6 \\
    \lceil \log_2n \rceil + 1
\end{gather*}

\pagebreak
\subsection*{Zadanie 3}
Rozważ trzy wersje znajdowania maksimum w tablicy \verb|int maks(int t[], int n)|.
Ile porównań między elementami tablicy n-elementowej wykonuje każda z wersji? Ile
pamięci wymaga każda z tych wersji? Uwzględnij fakt, że głębokość rekurencji ma wpływ
na zużycie pamięci, ponieważ powstaje wiele kopii zmiennych lokalnych. Która wersja
jest więc najlepsza?
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item iteracyjna: \verb|{int x = a[--n]; while(n--) if(t[n] > x) x = t[n]; return x;}|
          \begin{center}
              $n-1$ porównań i 3 zmienne lokalne
          \end{center}
    \item rekurencyjnie oblicza maksimum $n-1$ elementów i porównuje z ostatnim elementem
          \begin{center}
              $n-1$ porównań i $2n$ zmiennych lokalnych
          \end{center}
    \item dzieli tablicę na dwie części, rekurencyjnie znajduje ich maksima i wybiera większe z nich.
          \begin{center}
              $2(n-1)+1 = n-1$ porównań i $2(n-1) + 2 = 2n$ zmiennych lokalnych
          \end{center}
\end{enumerate}

\subsection*{Zadanie 4}
Jakie drzewo powstanie po wstawieniu do pustego drzewa BST liczb od 1 do $n$ w kolejności rosnącej?
Jaka potem będzie głębokość drzewa? Ile porównań kluczy wykonano w
trakcie tworzenia tego drzewa? Jaka jest złożoność w tego procesu w notacji $O$?
\smallskip \\
Uwaga: Element wstawiamy na pierwsze napotkane puste miejsce zaczynając od korzenia.
Jeśli miejsce jest zajęte, to gdy element jest mniejszy od klucza w węźle, idziemy
do lewego poddrzewa, a gdy większy lub równy -- do prawego poddrzewa.

\begin{center}
    \begin{forest}
        for tree={circle, draw, minimum size=3ex, inner sep=1pt, s sep=7mm, anchor=south}
        [1]
    \end{forest}
    \begin{forest}
        for tree={circle, draw, minimum size=3ex, inner sep=1pt, s sep=7mm, anchor=south}
        [1 [, no edge, draw=none][2]]
    \end{forest}
    \begin{forest}
        for tree={circle, draw, minimum size=3ex, inner sep=1pt, s sep=7mm, anchor=south}
        [1 [, no edge, draw=none][2 [, no edge, draw=none][3]]]
    \end{forest}
    \begin{forest}
        for tree={circle, draw, minimum size=3ex, inner sep=1pt, s sep=7mm, anchor=south}
        [1 [, no edge, draw=none][2 [, no edge, draw=none][3 [, no edge, draw=none][4]]]]
    \end{forest}
\end{center}
\begin{align*}
    \text{Głębokość drzewa: } & n                                                       \\
    \text{Ilość porównań: }   & \sum_{i=1}^{n} i-1 = \frac{n(n-1)}{2} = \frac{n^2-n}{2} \\
    \text{Złożoność: }        & \frac{n^2-n}{2} = O(n^2)
\end{align*}

\subsection*{Zadanie 5}
Implementacja usuwania węzła X z drzewa binarnego działa wg następującego schematu:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item jeśli X nie ma dzieci, to go usuwamy a wskaźnik na X zmieniamy na \verb|NULL|.
    \item jeśli X ma jedno dziecko Y, to usuwamy X, a wskaźnik na X zastępujemy wskaźnikiem na Y.
    \item jeśli X ma dwoje dzieci, to znajdujemy najmniejszy element Y w jego prawym poddrzewie, dane i klucz z węzła Y kopiujemy do X i usuwamy Y.
\end{enumerate}
Uzasadnij, dlaczego postępowanie wg punktu (c) nie psuje prawidłowego rosnącego
porządku kluczy wypisywanych w porządku inorder i dlaczego Y ma co najwyżej jedno
dziecko, więc do jego usunięcia można zastosować punkt (a) lub (b).
\medskip \\
Zastąpienie węzła X mającego dwoje dzieci polegające na znalezieniu najmniejszego elementu w prawym poddrzewie X
nie psuje porządku \verb|inorder|, ponieważ najmniejszy element prawego poddrzewa jest idealnym kandydatem na jego miejsce,
dzięki temu że jest większy od wszystkich elementów w lewym poddrzewie X, a mniejszy od wszystkich elementów w prawym poddrzewie X.
\begin{center}
    \begin{forest}
        for tree={circle, draw, minimum size=3ex, inner sep=1pt, s sep=7mm, anchor=south}
        [2[1][4[3][5]]]
    \end{forest}
\end{center}
Do usunięcia węzła Y możemy zastosować punkt (a) lub (b), ponieważ Y ma co najwyżej jedno dziecko, ponieważ
jeśli Y ma dwoje dzieci, to jego lewe dziecko było by mniejsze od Y, co oznacza że Y nie jest najmniejszym elementem.

\subsection*{Zadanie 6}
Uzasadnij, że w każdym drzewie BST zawsze ponad połowa wskaźników (pól \verb|left| i \verb|right|) jest równa \verb|NULL|.
\medskip \\
Na każdy węzeł drzewa BST przypadają dwa wskaźniki, \verb|left| i \verb|right|, które wskazują na lewe i prawe poddrzewo.
Drzewo składające się z samego korzenia ma $2$ wskaźniki równe \verb|NULL|.
Każde dodanie węzła zwiększy łączną liczbę węzłów o $2$ i zmniejszy liczbę węzłów równych \verb|NULL| o $1$.
\begin{align*}
    \text{Liczba węzłów: }                  & n   \\
    \text{Liczba wskaźników: }              & 2n  \\
    \text{Liczba wskaźników równych NULL: } & n+1
\end{align*}
\begin{align*}
    n+1 & > \frac{2n}{2} \\
    n+1 & > n
\end{align*}

\subsection*{Zadanie 7}
Ile maksymalnie węzłów może mieć drzewo BST o głębokości $h$? Wylicz dokładną wartość,
przyjmując, że głębokość oznacza ilość poziomów, na których występują węzły (sam
korzeń: $h = 1$, korzeń i dzieci: $h = 2$ \dots ). Skorzystaj z wzoru na sumę ciągu geometrycznego.
Wywnioskuj, jaka jest najmniejsza, a jaka największa głębokość drzewa binarnego o $n$ węzłach?
\begin{align*}
    \text{Maksymalna ilość węzłów: } & \frac{a_1(1-q^n)}{1-q} = \frac{1(1-2^h)}{1-2} = 2^h-1 \\
    \text{Najmniejsza głębokość: }   & 1 + \lfloor \log_2(n) \rfloor                         \\
    \text{Największa głębokość: }    & n
\end{align*}

\subsection*{Zadanie 8}
Przeanalizuj operacje \verb|find, insert, remove| zawarte w pliku \verb|tree-2023-recursive.cc|.
Jak ich pesymistyczna złożoność czasowa $T(h)$ zależy od głębokości drzewa $h$?
\begin{center}
    \begin{forest}
        for tree={circle, draw, minimum size=3ex, inner sep=1pt, s sep=7mm, anchor=south}
        [4[2[1][3]][6[5][7]]]
    \end{forest}
\end{center}
\begin{align*}
    \text{find: } T(h)   & = \Theta(h) \\
    \text{insert: } T(h) & = \Theta(h) \\
    \text{remove: } T(h) & = \Theta(h)
\end{align*}

\subsection*{Zadanie 9}
W pliku \verb|tree-2023-recursive.cc| znajdziesz funkcję \verb|int height(node *t)|, która
wyliczy głębokość (ilość poziomów na jakich występują węzły) drzewa BST. Jak zależy czas
wykonania tej funkcji od ilości $n$ węzłów drzewa i/lub jego głębokości $h$? To samo zadanie
wykonaj też dla funkcji \verb|int count(node *t)|.
\begin{center}
    \begin{forest}
        for tree={circle, draw, minimum size=3ex, inner sep=1pt, s sep=7mm, anchor=south}
        [2[1][4[3][5]]]
    \end{forest}
\end{center}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \begin{gather*}
        \text{height} \\
        T(n) = \\
        T(h) =
    \end{gather*}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \begin{gather*}
        \text{count} \\
        T(n) = \\
        T(h) =
    \end{gather*}
\end{minipage}

\end{document}